﻿---
title: vue-resource与axios
date: 2020-04-14 20:25:06
tags:
 - vue
 - ajax 
categories:
 - Vue
---
Vue.js是数据驱动的，不推荐直接操作DOM。因此Vue要实现异步加载可以使用vue-resource或axios，而不需要使用jQuery的DOM选择器。Vue.js2.0版本及以后推荐axios来完成ajax请求。<!--more-->
## vue-resource
vue-resource是Vue.js的一款插件，它可以通过XMLHttpRequest或JSONP发起请求并处理响应。也就是说，$.ajax能做的事情，vue-resource插件一样也能做到，而且vue-resource的API更为简洁。另外，vue-resource还提供了非常有用的inteceptor功能，使用inteceptor可以在请求前和请求后附加一些行为，比如使用inteceptor在ajax请求时显示loading界面。

##### vue-resource特点

vue-resource插件具有以下特点：

+ 体积小
vue-resource非常小巧，在压缩以后只有大约12KB，服务端启用gzip压缩后只有4.5KB大小，这远比jQuery的体积要小得多。

+ 支持主流的浏览器
和Vue.js一样，vue-resource除了不支持IE 9以下的浏览器，其他主流的浏览器都支持。

+ 支持Promise API和URI Templates
Promise是ES6的特性，Promise的中文含义为“先知”，Promise对象用于异步计算。

URI Templates表示URI模板，有些类似于ASP.NET MVC的路由模板。

+ 支持拦截器
拦截器是全局的，拦截器可以在请求发送前和发送请求后做一些处理。

拦截器在一些场景下会非常有用，比如请求发送前在headers中设置access_token，或者在请求失败时，提供共通的处理方式。

##### vue-resource使用

1、引入vue-resource
```
<script src="js/vue.js"></script> <script src="js/vue-resource.js"></script>
```
2、引入vue-resource后，可以基于全局的Vue对象使用http，也可以基于某个Vue实例使用http。
```
// 基于全局Vue对象使用http 
Vue.http.get('/someUrl', [options]).then(successCallback, errorCallback); 
Vue.http.post('/someUrl', [body], [options]).then(successCallback, errorCallback); 
// 在一个Vue实例内使用http 
this.$http.get('/someUrl', [options]).then(successCallback, errorCallback); 
this.$http.post('/someUrl', [body], [options]).then(successCallback, errorCallback);
```
在发送请求后，使用then方法来处理响应结果，then方法有两个参数，第一个参数是响应成功时的回调函数，第二个参数是响应失败时得回调函数。

3、then方法的回调函数也有两种写法，第一种是传统的函数写法，第二种是更为简洁的ES 6的Lambda写法：
```
// 传统写法 
this.$http.get('/someUrl', [options]).then(function(response){
	// 响应成功回调 
}, function(response){ 
	// 响应错误回调 
}); 
// Lambda写法 
this.$http.get('/someUrl', [options]).then((response) => { 
	// 响应成功回调 
}, (response) => { 
	// 响应错误回调 
});
```
4、支持的HTTP方法

vue-resource的请求API是按照REST风格设计的，它提供了7种请求API：
```
get(url, [options])
head(url, [options])
delete(url, [options])
jsonp(url, [options])
post(url, [body], [options])
put(url, [body], [options])
patch(url, [body], [options])
```
除了jsonp以外，另外6种的API名称是标准的HTTP方法。当服务端使用REST API时，客户端的编码风格和服务端的编码风格近乎一致，这可以减少前端和后端开发人员的沟通成本。

5、emulateHTTP的作用

如果Web服务器无法处理PUT, PATCH和DELETE这种REST风格的请求，你可以启用enulateHTTP现象。启用该选项后，请求会以普通的POST方法发出，并且HTTP头信息的X-HTTP-Method-Override属性会设置为实际的HTTP方法。 
```
Vue.http.options.emulateHTTP = true;
```
6、emulateJSON的作用

如果Web服务器无法处理编码为application/json的请求，你可以启用emulateJSON选项。启用该选项后，请求会以application/x-www-form-urlencoded作为MIME type，就像普通的HTML表单一样。 Vue.http.options.emulateJSON = true;

vue-resource是一个非常轻量的用于处理HTTP请求的插件，它提供了两种方式来处理HTTP请求：

+ 使用Vue.http或this.$http
+ 使用Vue.resource或this.$resource
---
 
## axios

 vue2.0之后，就不再对vue-resource更新，而是推荐使用axios。基于Promise的HTTP请求客户端，可同时在浏览器和Node.js中使用.

##### 功能特性

+ 在浏览器发送 XMLHttpRequests 请求
+ 在 node.js 中发送 http请求
+ 支持 Promise API
+ 拦截请求和响应
+ 转换请求和响应数据
+ 取消请求
+ 自动转换 JSON 数据
+ 客户端支持保护安全免受 CSRF/XSRF 攻击

##### axios的使用

+ 安装 axios
```linux
$ npm install axios
```
在要使用的文件中引入axios
```
import axios from 'axios'
```
+ GET请求
```
// 向具有指定ID的用户发出请求
axios.get('/user?ID=12345')
.then(function (response) {
console.log(response);
})
.catch(function (error) {
console.log(error);
});
 
// 也可以通过 params 对象传递参数
axios.get('/user', {
params: {
ID: 12345
}
})
.then(function (response) {
console.log(response);
})
.catch(function (error) {
console.log(error);
});
```
+ POST请求
```
axios.post('/user', {
firstName: 'Fred',
lastName: 'Flintstone'
})
.then(function (response) {
console.log(response);
})
.catch(function (error) {
console.log(error);
});
```
+ 执行多个并发请求
```
function getUserAccount() {
return axios.get('/user/12345');
}
 
function getUserPermissions() {
return axios.get('/user/12345/permissions');
}
 
axios.all([getUserAccount(), getUserPermissions()])
.then(axios.spread(function (acct, perms) {
//两个请求现已完成
}));
```
+ axios API：可以通过将相关配置传递给 axios 来进行请求。
```
axios(config)
// 发送一个 POST 请求
axios({
method: 'post',
url: '/user/12345',
data: {
firstName: 'Fred',
lastName: 'Flintstone'
}
});
axios(url[, config])
// 发送一个 GET 请求 (GET请求是默认请求模式)
axios('/user/12345');
```
+ 请求方法别名：

为了方便起见，已经为所有支持的请求方法提供了别名。
```
axios.request（config）
axios.get（url [，config]）
axios.delete（url [，config]）
axios.head（url [，config]）
axios.post（url [，data [，config]]）
axios.put（url [，data [，config]]）
axios.patch（url [，data [，config]]）
```
注意:当使用别名方法时，不需要在config中指定url，method和data属性。
并发
帮助函数处理并发请求。
axios.all（iterable）
axios.spread（callback）

创建实例
也可以使用自定义配置创建axios的新实例。
axios.create（[config]）
```
var instance = axios.create({
baseURL: 'https://some-domain.com/api/',
timeout: 1000,
headers: {'X-Custom-Header': 'foobar'}
});
```
+ 实例方法
可用的实例方法如下所示。 指定的配置将与实例配置合并。
```
axios＃request（config）
axios＃get（url [，config]）
axios＃delete（url [，config]）
axios＃head（url [，config]）
axios＃post（url [，data [，config]]）
axios＃put（url [，data [，config]]）
axios＃patch（url [，data [，config]]）
```
+ 请求配置
这些是用于发出请求的可用配置选项。 只有url是必需的。 如果未指定方法，请求将默认为GET。
```
{
// `url`是将用于请求的服务器URL
url: '/user',
 
// `method`是发出请求时使用的请求方法
method: 'get', // 默认
 
// `baseURL`将被添加到`url`前面，除非`url`是绝对的。
// 可以方便地为 axios 的实例设置`baseURL`，以便将相对 URL 传递给该实例的方法。
baseURL: 'https://some-domain.com/api/',
 
// `transformRequest`允许在请求数据发送到服务器之前对其进行更改
// 这只适用于请求方法'PUT'，'POST'和'PATCH'
// 数组中的最后一个函数必须返回一个字符串，一个 ArrayBuffer或一个 Stream
 
transformRequest: [function (data) {
// 做任何你想要的数据转换
 
return data;
}],
 
// `transformResponse`允许在 then / catch之前对响应数据进行更改
transformResponse: [function (data) {
// Do whatever you want to transform the data
 
return data;
}],
 
// `headers`是要发送的自定义 headers
headers: {'X-Requested-With': 'XMLHttpRequest'},
 
// `params`是要与请求一起发送的URL参数
// 必须是纯对象或URLSearchParams对象
params: {
ID: 12345
},
 
// `paramsSerializer`是一个可选的函数，负责序列化`params`
// (e.g. https://www.npmjs.com/package/qs, http://api.jquery.com/jquery.param/)
paramsSerializer: function(params) {
return Qs.stringify(params, {arrayFormat: 'brackets'})
},
 
// `data`是要作为请求主体发送的数据
// 仅适用于请求方法“PUT”，“POST”和“PATCH”
// 当没有设置`transformRequest`时，必须是以下类型之一：
// - string, plain object, ArrayBuffer, ArrayBufferView, URLSearchParams
// - Browser only: FormData, File, Blob
// - Node only: Stream
data: {
firstName: 'Fred'
},
 
// `timeout`指定请求超时之前的毫秒数。
// 如果请求的时间超过'timeout'，请求将被中止。
timeout: 1000,
 
// `withCredentials`指示是否跨站点访问控制请求
// should be made using credentials
withCredentials: false, // default
 
// `adapter'允许自定义处理请求，这使得测试更容易。
// 返回一个promise并提供一个有效的响应（参见[response docs]（＃response-api））
adapter: function (config) {
/* ... */
},
 
// `auth'表示应该使用 HTTP 基本认证，并提供凭据。
// 这将设置一个`Authorization'头，覆盖任何现有的`Authorization'自定义头，使用`headers`设置。
auth: {
username: 'janedoe',
password: 's00pers3cret'
},
 
// “responseType”表示服务器将响应的数据类型
// 包括 'arraybuffer', 'blob', 'document', 'json', 'text', 'stream'
responseType: 'json', // default
 
//`xsrfCookieName`是要用作 xsrf 令牌的值的cookie的名称
xsrfCookieName: 'XSRF-TOKEN', // default
 
// `xsrfHeaderName`是携带xsrf令牌值的http头的名称
xsrfHeaderName: 'X-XSRF-TOKEN', // default
 
// `onUploadProgress`允许处理上传的进度事件
onUploadProgress: function (progressEvent) {
// 使用本地 progress 事件做任何你想要做的
},
 
// `onDownloadProgress`允许处理下载的进度事件
onDownloadProgress: function (progressEvent) {
// Do whatever you want with the native progress event
},
 
// `maxContentLength`定义允许的http响应内容的最大大小
maxContentLength: 2000,
 
// `validateStatus`定义是否解析或拒绝给定的promise
// HTTP响应状态码。如果`validateStatus`返回`true`（或被设置为`null` promise将被解析;否则，promise将被
  // 拒绝。
validateStatus: function (status) {
return status >= 200 && status < 300; // default
},
 
// `maxRedirects`定义在node.js中要遵循的重定向的最大数量。
// 如果设置为0，则不会遵循重定向。
maxRedirects: 5, // 默认
 
// `httpAgent`和`httpsAgent`用于定义在node.js中分别执行http和https请求时使用的自定义代理。
// 允许配置类似`keepAlive`的选项，
// 默认情况下不启用。
httpAgent: new http.Agent({ keepAlive: true }),
httpsAgent: new https.Agent({ keepAlive: true }),
 
// 'proxy'定义代理服务器的主机名和端口
// `auth`表示HTTP Basic auth应该用于连接到代理，并提供credentials。
// 这将设置一个`Proxy-Authorization` header，覆盖任何使用`headers`设置的现有的`Proxy-Authorization` 自定义 headers。
proxy: {
host: '127.0.0.1',
port: 9000,
auth: : {
username: 'mikeymike',
password: 'rapunz3l'
}
},
 
// “cancelToken”指定可用于取消请求的取消令牌
// (see Cancellation section below for details)
cancelToken: new CancelToken(function (cancel) {
})
}
```
使用 then 时，将收到如下响应：
```
axios.get('/user/12345')
.then(function(response) {
console.log(response.data);
console.log(response.status);
console.log(response.statusText);
console.log(response.headers);
console.log(response.config);
});
```
+ 配置默认值
1、全局axios默认值
```
axios.defaults.baseURL = 'https://api.example.com';
axios.defaults.headers.common['Authorization'] = AUTH_TOKEN;
axios.defaults.headers.post['Content-Type'] = 'application/x-www-form-urlencoded';
```
2、自定义实例默认值
```
//在创建实例时设置配置默认值
var instance = axios.create（{
   baseURL：'https://api.example.com'
}）;
//在实例创建后改变默认值
instance.defaults.headers.common ['Authorization'] = AUTH_TOKEN;
```
3、配置优先级顺序
配置将与优先顺序合并。 顺序是lib / defaults.js中的库默认值，然后是实例的defaults属性，最后是请求的config参数。 后者将优先于前者。 这里有一个例子。
```
//使用库提供的配置默认值创建实例
//此时，超时配置值为`0`，这是库的默认值
var instance = axios.create（）;
 
//覆盖库的超时默认值
//现在所有请求将在超时前等待2.5秒
instance.defaults.timeout = 2500;
 
//覆盖此请求的超时，因为它知道需要很长时间
instance.get('/ longRequest'，{
   timeout：5000
});
```
+ 拦截器
你可以截取请求或响应在被 then 或者 catch 处理之前
```
//添加请求拦截器
axios.interceptors.request.use(function(config){
     //在发送请求之前做某事
     return config;
   }，function（error）{
     //请求错误时做些事
     return Promise.reject(error);
   });
 
//添加响应拦截器
axios.interceptors.response.use(function(response){
     //对响应数据做些事
     return response;
   }，function(error){
     //请求错误时做些事
     return Promise.reject（error）;
   });
```
如果你以后可能需要删除拦截器。
```
var myInterceptor = axios.interceptors.request.use(function () {/*...*/});
axios.interceptors.request.eject(myInterceptor);
```
你可以将拦截器添加到axios的自定义实例。
```
var instance = axios.create();
instance.interceptors.request.use(function () {/*...*/});
```
+ 处理错误
```
axios.get('/ user / 12345')
   .catch(function(error){
     if(error.response){
       //请求已发出，但服务器使用状态代码进行响应
       //落在2xx的范围之外
       console.log（error.response.data）;
       console.log（error.response.status）;
       console.log（error.response.headers）;
     } else {
       //在设置触发错误的请求时发生了错误
       console.log（'Error'，error.message）;
     }}
     console.log（error.config）;
   });
```
您可以使用validateStatus配置选项定义自定义HTTP状态码错误范围。
```
axios.get('/ user / 12345'，{
   validateStatus：function（status）{
     return status < 500; //仅当状态代码大于或等于500时拒绝
   }}
})
```
+ 消除
您可以使用取消令牌取消请求。
axios cancel token API基于可取消的promise提议，目前处于阶段1
您可以使用CancelToken.source工厂创建一个取消令牌，如下所示：
```
var CancelToken = axios.CancelToken;
var source = CancelToken.source（）;
 
axios.get('/user/12345', {
cancelToken: source.token
}).catch(function(thrown) {
if (axios.isCancel(thrown)) {
console.log('Request canceled', thrown.message);
} else {
// 处理错误
}
});
 
//取消请求（消息参数是可选的）

source.cancel（'操作被用户取消。'）;
```
您还可以通过将执行器函数传递给CancelToken构造函数来创建取消令牌：
```
var CancelToken = axios.CancelToken;
var cancel;
 
axios.get（'/ user / 12345'，{
   cancelToken：new CancelToken（function executor（c）{
     //一个执行器函数接收一个取消函数作为参数
     cancel = c;
   }）
}）;
 
// 取消请求
clear();
```
注意：您可以使用相同的取消令牌取消几个请求。

+ 使用application / x-www-form-urlencoded格式
默认情况下，axios将JavaScript对象序列化为JSON。 要以应用程序/ x-www-form-urlencoded格式发送数据，您可以使用以下选项之一。

1、浏览器
在浏览器中，您可以使用URLSearchParams API，如下所示：
```
var params = new URLSearchParams();
params.append('param1', 'value1');
params.append('param2', 'value2');
axios.post('/foo', params);
```
请注意，所有浏览器都不支持URLSearchParams，但是有一个polyfill可用（确保polyfill全局环境）。
或者，您可以使用qs库对数据进行编码：
```
var qs = require('qs');
axios.post('/foo', qs.stringify({ 'bar': 123 });
```
2、Node.js
在node.js中，可以使用querystring模块，如下所示：
```
var querystring = require('querystring');
axios.post('http://something.com/', querystring.stringify({ foo: 'bar' });
```
3、TypeScript
axios包括TypeScript定义。
```
import axios from 'axios';
axios.get('/user?ID=12345');
```
axios在很大程度上受到Angular提供的$http服务的启发。 最终，axios努力提供一个在Angular外使用的独立的$http-like服务。

## vue-resource和axios的区别

vue-resources不再更新了，vue作者尤大推荐axios。
+ axios
  在浏览器里建立XHR
  通过nodejs进行http请求
  转换或者拦截请求数据或响应数据
  支持Promise的API
  可以取消请求
  自动转换JSON
  可以防御XSRF攻击！
+ vue-resources
  只提供了浏览器版本

